この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の14日目の記事です。 

[14日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/1c7a7a1d1da14bac8217b48915b3bf4a)では、 Windows とコンテナ、 Docker との関わりについて触れました。

2013年に Docker が登場してから3年。  
コンテナは脚光を浴び、猫も杓子もコンテナという時代に入りました。

でも、実は「コンテナを扱えるだけ」では、実際にサービスを運用する状態は作れません。  
サービスの「運用」まで見据えると、新たな問題領域が生まれてきます。

コンテナの標準化により、「別に Docker を使わなくてもコンテナは利用できる」という状況になります。  
Docker としては、シェアを失いかねない状況です。

Docker 「僕が一番、コンテナをうまく使えるんだ」  

というわけで、「運用」で発生する問題領域に対するソリューションを用意することで、 Docker を使う価値を示していきます。

Docker 1.12 （2016年7月リリース）で追加された Swarm mode という機能。  
そのうち代表的な二つを今日はご紹介します。

# ネットワーキング
## クラスタリング
Docker に限らず、コンテナを使った運用の話をします。

今まで使ってきたこの図

実際これで運用した場合  
「ハードで障害が発生したら？」  
「ホストで障害が発生したら？」  
当然ながらその上で動いているコンテナも全部死んでしまいます。

サービスを安定して運用するためには「冗長化」が必須です。

なので、実際の運用環境はこんなイメージになります。

![](images/network-01.png)

複数の物理環境の上にハイパーバイザーを置き、その上で仮想サーバーをコンテナのホストとして動かす。  
このようにクラスターを組むことで可用性を高めることができます。

この環境で Docker を使った場合、 Docker が入る場所はここ

![](images/network-02.png)

## Swarm mode
クラスターを組むと  
「どの物理のどのホストにどのコンテナを配置するか」  
ということを「管理しなければならない」という問題が発生します。

どう管理しましょう。Excel？

図ぐらいの数だったら Excel でも何とかなりますが、数が増えたら…  
そもそもコンテナは Disposable Components を実現するために小さな機能をたくさん用意するのがベストな使い方。  
さすがに Excel だと無理が生じそうです。

そういった問題を解決するために用意されたのが Swarm mode という機能です。

複数存在する Docker 環境をまとめて管理できる機能です。

![](images/swarm-01.png)  
※管理 OS の表記は省略しました

Swarm mode を ON にすると、もはやこんな感じになるわけです。

![](images/swarm-02.png)  

****

このクラスター構成を組むのも、 Docker コマンドを打つだけでできます。

まずは、最初の一台で、 swarm mode を ON にするコマンドを打ちます。

```sh
$ docker swarm init
```

これで、 Docker クラスターのマネージャーができました。

ほかのホストで

```sh
$ docker swarm join <マネージャーの IP アドレス>:2377
```

と打つと、 Docker クラスタに加わることができます。

![](images/swarm-03.png)  

マネージャーとなっているホストに障害が発生してダウンした場合、自動でほかのノードがマネージャーに昇格します。

## サービス
Swarm mode で動かすコンテナは、「サービス」と呼ばれます。  
サービスを作る場合、 `docker run` コマンドではなく `docker service create` というコマンドを使います。

```sh
$ docker service create -p 80:80 nginx
```

****

クラスターを組んで、一つの環境になっているので、 `docker service create` を打ったホストでサービスが立ち上がるとは限りません。

![](images/swarm-04.png)  

すなわち  
「どの物理のどのホストにどのコンテナを配置するか」  
という問題について考える必要がなくなったということです。

## overlay network
クラスター構成を組んでちょっと気なるのが  
「サービス間の通信をどうするか」  
です。

一つ一つのサービスが独立して完結しているならいいのですが  
そういうわけにもいきません。

![](images/network-03.png)

同一ホスト内ならまだ通信できそうな気もしますが、ホストをまたいだサービス間の通信はどうなるでしょう。

`docker run` コマンドの説明で `-p` オプションによる**ポートフォワーディング**についてちょっと触れました。  
ホストのポートとコンテナで開けているポートをつなぐオプションです。

これを使えばどうか。

残念ながら、 Swarm mode ではそもそも「サービスがどこのホストで動いているかわからない」わけですから、「どこどこのホストの何番ポート」という接続のしかたができません。  
※厳密にはどのホストで動いているかはわかります。ただ「どのホストで動いているか」を「気にしなくていい」のが Swarm mode によるクラスター化です。

****

ネットワークの問題に対する解決方法として overlay network というものが用意されています。  

これは Docker が用意した「ホストをまたいだ仮想的なネットワーク」です。  
この overlay network を経由して、サービス間の通信ができるようになります。

![](images/network-04.png)

overlay network も、 Docker コマンドで作成することができます。

```sh
$ docker network create --driver overlay <ネットワーク名>
```

あとはサービスを作るときに「このネットワークに属している」という指定します。

```sh
$ dokcer service create --network <ネットワーク名> <イメージ名>
```

実際のイメージ名などを使って書くと

```sh
$ docker network create --driver overlay my_network
$ docker service create --name my_nginx --network my_network nginx
```

こんな感じ。

****

もはや「 Docker の上に構築された小さなデータセンターで、コマンドを使って配線作業をする」ようなイメージです。

# オーケストレーション
クラスター構成を組んで、サービスの構築は楽になりました。  
次は「運用」です。

運用していく中で、「サービスがダウンした場合」は考慮しておかなきゃいけません。

例えば、 nginx のイメージから作った my_nginx というサービスを立ち上げていたとします。  
そのサービスが動いているホストが、何らかの理由でダウンしたら。

![](images/orchestration-01.png)

当然、サービスもダウンしてしまいます。

障害に対しては、障害監視システムを別で構築して検知→即対応するのが一つの手法です。  
ただ、これも動かすサービスの数が増えれば増えるほど、人力では対応できなくなっていきます。

****

サービスを維持するための運用を自動化する機能、それが「オーケストレーション」と呼ばれるものです。

先ほどの障害が発生した場合

![](images/orchestration-02.png)

Docker が障害を検知して、「自動で」別のホストにサービスを立ち上げてくれます。

これで、サービスを維持運用するコストが下がります。

****

ちなみに、オーケストレーションは Docker やコンテナに限った言葉ではありません。  
コンテナ以外でも使われますが、まだ定義がはっきりしていないところがあって、「一言でいうとこう」といえないところが悩ましいです。

## 負荷分散
オーケストレーションの文脈とはずれますが、負荷分散の話もちょっと触れておきます。

負荷分散のために、同じサービスを複数たてておくという設計は、コンテナに限らずよくある話です。  
Docker Swarm mode では、負荷分散の構成もコマンド一発です。

```sh
$ docker service create --name my_nginx --replicas 3 nginx
```

`--replicas` で「一つのサービスにつき、いくつ同じコンテナを立ち上げるか」を指定しています。  
<small>サービスとコンテナという言葉を使い分けてたのはこれが理由</small>

上のコマンドを実行すると

![](images/replica-01.png)

my_nginx.1 、 my_nginx.2 、 my_nginx.3 という3つのコンテナが作成されます。

****

オーケストレーションの機能は、この「 `--replicas` で指定された数を維持する」という形で働きます。  
障害が発生した場合は

![](images/replica-02.png)

コンテナが 3 つある状態が維持されます。

# まとめ
* Swarm mode
    - 複数の Docker 環境でクラスター構成を組む
    - Docker コマンドでクラスターを組むことができる
* overlay network
    - ホストをまたいだネットワークを仮想的に作成する
    - クラスター上のサービス間での通信は overlay network を介することで可能
* オーケストレーション
    - サービスの維持を自動化
    - 障害が発生しても自動で新しいサービスを立ち上げる

## 蛇足という名の補足
ネットワーキングや Swarm は、 1.12 になる前から存在していました。    
overlay network は バージョン 1.9 で実装。  
Swarm （≠ Swarm mode）は Docker のアドインのような位置づけ。  
どちらも 2015年11月に正式リリースされています。

Docker がコンテナの枠を超えた機能を実装し始めたのが、コンテナ戦争の引き金だったりします。

Docker 1.12 で、それらが Docker 本体に統合され、オーケストレーションの機能を Docker 本体がサポートするようになりました。  
※現時点の Docker の最新バージョンは、 1.12.4 です。